【長實股東會】股東投訴派息低 李澤鉅：保留現金先可以參與世界級大刁

長實（1113）於下午舉行另一場股東會，不少股東關心貿易戰對公司業務的影響，例如會否影響飛機租賃業務。

主席李澤鉅笑言，現時一般人飛行次數增多，旅行機會亦多了，「搭飛機嘅人年紀輕咗，中學畢業依家都要去旅行。新興國家嘅人入息多咗，都會去多啲旅行。貿易戰，人都要交流。如果真係交到租金，咪畀佢繼續租，唔交就可以收返架飛機。」
李澤鉅其後點名一名姓馬職員解釋航空租賃業。馬指，現時全球約有2.3萬架飛機，當中有2000至3000架退役，需要更多飛機；全球旅行需求增加5%。另外馬亦指長實較多單走廊飛機，雙走廊租客較少，而長實從來未買或訂波音737 MAX。

有股東批評長實派息偏低，李澤鉅笑言：「轉一轉台，我都係股東，我都想派多啲息。」不過他指長實派息不應逐年看，而應該宏觀看，「我哋保留現金，如果有新項目，個War Chest大，做刁可能性就高咗，仲可以做世界級大刁，唔能夠失去呢個機會。」
亦有股東指長實土地儲備不及其他發展商，李澤鉅解釋：「地產係老本行，唔會放低，但地產都有周期性，有時賺好多，有時未必，有試過好辛苦嘅時候；有強現金流項目，就可以補充地產周期，喺唔好嘅年代平買土地，所以土儲有時多有時少。」
李澤鉅早前指酒店資產被低估，他今日補充估值低並不代表要出售，只是外界並不明白長實的酒店價值，並兩度重申長實可能是香港最大的酒店集團。

最後有股東稱手持不少長和系股票，希望留給自己兒孫，問李澤鉅有沒有培養下一代接班計劃，股東會登時全場大笑，李澤鉅表示，「我都想忍住唔笑，細啲下嘛？如果係其中一員，我會高興，但太早喇。」
記者：周家誠

【長和股東會】李澤鉅串爆沽空機構GMT：讀多啲書先睇得明份財報

沽空機構GMT早前狙擊長和（001）隱藏債務換取廉價貸款。長和主席李澤鉅今出席股東會時被問到相關問題時，終於按捺不住，大爆金句反擊。
相關新聞：【長和股東會】李澤鉅睇好電訊業：「我啲仔女唔可以冇電話」

李澤鉅說：「呢間公司係長江和記，一定係專業，一定係正確，我哋份財報經內部、第3方核數師審核，3間評級機構同借錢嘅銀行都話冇問題。」「我哋希望提供清楚透明嘅資料，就係因為太多，所以我哋財報成本電話簿咁厚，要讀多啲書先睇得明。」
李澤鉅續說：「不過睇唔明就要搵我哋，點會唔明然後話我哋錯，話我哋隱藏咗啲嘢，你喺我份年報搵又點會hide嘢。」有股東對這個回答報以掌聲。

股東問到可以如何對付GMT，李澤鉅笑說：「唔使對付啦，冇人關心，銀行、regulator、大股東都唔擔心，人哋搵食啫......係『想』搵食啫。我哋冇仇人，下次睇唔明就問人囉。」

有股東問到董事局成員年紀較大，有沒有更換打算，李澤鉅大賣溫馨：「董事同管理層唔係運動員，唔係擔泥，唔需要體能上嘅付出，係咁我都輸啦！生意係考經驗同考火候，咁多位董事對我係亦師亦友，我恨不得攬住董事希望佢過啲火候畀我𠻹啊。」
李澤鉅期間指「火候」這個字會考起現場傳譯，傳譯將之譯作「Maturity」，李澤鉅笑笑口擰擰頭覺得不夠凖，公司秘書施熙德指字典沒有「火候」一字，李澤鉅笑說：「我都要讀下書。」

記者：周家誠

李澤鉅睇好電訊業：「我啲仔女唔可以冇電話」

長和（001）主席李澤鉅首次主持股東會，現場股東多次送出掌聲，他心情亦相當不俗。

相關新聞：【長實股東會】指貿戰持續會影響置業情緒 趙國雄：買樓要量力而為

有股東問到英國硬脫歐對於長和有甚麼影響，李澤鉅表示影響其實已經浮現，基建、碼頭業務表現仍不俗，電訊業務則完全不受影響，「依家啲人冇水可以生存到，冇電話原來係生存唔到，我啲細路都唔可以冇電話。」
另外，他又提到化妝品不受經濟影響，是生活所需，所以屈臣氏非常穩健，「唔存在有大風險嘅行業，所以抵抗力幾好。」被問到淡馬錫擬售10%屈臣氏集團股權予騰訊（700），長和指作為伙伴會盡量配合。
相關新聞：【長實股東會】股東投訴派息低 李澤鉅：保留現金先可以參與世界級大刁

被問到華為遭到美國政府抵制，李澤鉅提到在美國沒有電訊業務，所以不用面對這個問題，在其他地方一定會配合當地政府安排。其後他大讚華為「又平又靚」，政府容許當然會選擇他們。

至於碼頭業務，李澤鉅指要應對，但不是一個擔憂。霍建寧補充，香港碼頭股權已經減持至得30%持股、鹽田港則只得15%，估計對長和EBITDA影響低於0.5%。上海碼頭則做當地及歐洲業務，寧波港業務規模相當細，整體影響不大。與此同時，長和在馬來西亞、越南、泰國、巴基斯坦碼頭業務增長可以抵銷負面影響。
有股東問到長和股價疲弱，李澤鉅指「股價冇得做功課，會重視盈利同現金流。」
記者：周家誠

【長實股東會】指貿戰持續會影響置業情緒 趙國雄：買樓要量力而為

長實執行董事趙國雄認為，今年買樓要量力而為。(蘋果日報)

長和（001）及長實（1113）今日舉行股東會，長實執行董事趙國雄現身，問及對今年樓價有何意見，趙國雄稱：「小心啲啦，要量力而為」。

對於早前地產建設商會就新盤招標定下新指引，1,076平方呎單位不能以招標形式出售，趙國雄表示認同，會支持商會決定。他續指，大單位、特色單位及豪宅以招標形式出售合理，但上車盤以招標形式出售則「過份咗啲」。
會後，趙國雄被問及中美矛盾升級時指，貿易戰是深層次問題，不容易解決，暫時未見有短期解決方案，又認為中美互徵關稅對兩國都不是好事，如問題長期未解決，對房地產市場會有一定影響。
相關新聞：【長實股東會】股東投訴派息低 李澤鉅：保留現金先可以參與世界級大刁

趙國雄再補充香港樓市，指本港市民對房地產市場有剛性需求，長實不會因貿易戰而撤離香港，未來會跟據每個項目的特點及優勢，衡量項目的重要性。另外，他又說，今年樓價較難預測，認為貿易戰會影響市民的置業心態，再重申，市民入市買樓應「量力而為」，若然市民有住房需要，手頭上又有足夠資金時，才應考慮入市。

對於發展商推售樓盤時，代理佣金欠缺透明度的問題，趙國雄認同應該增加透明度，「代理收幾多（佣金）都好，透明度都係越高越好」。而發展商推盤手法上，他認為，銷售手法不應過於花巧，增加市民買樓困難。

呀victor 呀，你仲有隻長建架，
一係你就理下佢，
一係你就合併左佢啦

【長建股東會】小股東show電能、港燈實物股票 一年收息逾3萬 「勉勉強強啦！」

與太太持有電能、港燈及長和的Johnny，持有電能多年，由家人買入轉贈給他。他指現時電能派息及股價只是勉勉強強，更向記者大方展示持有12,602股港燈及10,400股電能（上年度收息5,040元及29,120元），笑言今日可以吃兩餐，但就不打算預備食物盒，「有啲婆婆細食，就會帶食物盒裝起食物，年紀大一次過食晒好辛苦。」

說罷他隨即大呻早前大酒店（0045）股東會只派餅乾及茶包，等電能股東會後，會出去半島酒店看看是否值100元，又指「人哋股東好識計數」。
對於第二代李澤鉅上場，他指「阿仔作風，股東唔係咁鍾意，賣樓作風又差。」他指對早年出售的馬鞍山天宇海平台為地下事件仍然歷歷在目，直言：「其實個單位做乜要用嚟賣，用嚟內部擺下雜物仲好啦。」

不願意上鏡的黃生表示持有長建（1038）、電能（006）、港燈（2638）等長和系股份，他指若長建收購電能，「80蚊就俾佢，賣完大家都開心，呢幾年電能派息都幾好。」對於當年有否投票贊成併購，他則沒有回應。
記者：吳美茸

小股東Johnny認為，現時電能派息及股價只是勉勉強強。

gmt單野真係得啖笑

鉅哥真係好正
串過馬撚

讀多啲書先好睇人數簿

Johnny 個樣有少少似 沈大師

串過老豆好多

等左呢日幾十年

咁串一定好記仇

真 一定好小器

種樹留比個孫

鉅仔：派你老母，合併你老母

不願意上鏡的黃生表示持有長建（1038）、電能（006）、港燈（2638）等長和系股份，他指若長建收購電能，「80蚊就俾佢，賣完大家都開心，呢幾年電能派息都幾好。」對於當年有否投票贊成併購，他則沒有回應。

80蚊你真係傻撚左，當年既千金小姐都變賣曬家當啦，50蚊都比多你

間野咁樣唱佢
好快奶野

搞好d 股價好過啦

見6仔單野就知

如果指當年又點睇

鉅：靚仔幾時讀夠書，先睇埋長和數簿呀

唔緊要啦，你d現金遲早到比黨凍結